# Folgen und Reihen

##Folgen
#### Folgen {.definition}
Eine (reelle) **Folge** ist eine Funktion 
\vspace*{-0.5em}
\begin{align*}
	a 	: \,&\mathbf{N} \to \mathbf{R} \\
		\phantom{:}& n \mapsto a_n = a(n)\; .
\end{align*}
Die reellen Zahlen $a_n$ heißen **Glieder** und $n$ **Index**
der Folge. 

Wir schreiben für die Folge auch kurz $(a_n)$!

. . .

#### Folgen {.example}

\small

- 	*Angabe der Anfangsglieder der Folge:* \xspace
		$2; 3; 5; 7; 11; 13; 17; 19; ...$
- 	*Angabe eines (einfachen) Bildungsgesetzes:* \xspace
		$a_n = 2 n - 1\;,\; n\in\mathbf{N}$
-	*Angabe eines rekursiven Bildungsgesetzes:* \xspace
		$a_{i+1} = 2 \cdot a_i + 1\;;\; a_1 = 1$
- 	*Angabe durch einen Algorithmus:* \xspace
		$a_n =$ \glqq die $n-te$ Primzahl\grqq.


#### Folgen im Web {.remark}
\tiny
Schauen Sie sich einmal \url{http://oeis.org/?language=german} zu Hause an!
 
\AUFGABE{1}

##Beispiel: Fibonacci-Folge
 
\begin{columns}
	\begin{column}[t]{0.74\textwidth}
		\begin{definition}[Fibonacci-Folge]
			Die Folge $(f_n)$ gegeben durch
			\begin{equation*}
				f_n = f_{n-1} + f_{n-2} \; \text{ mit } \; f_0 = 0 \text{ und } f_1 = 1
			\end{equation*}
			nennt man \textbf{Fibonacci-Folge}.
		\end{definition}
		\begin{Bemerkung}
			Ihre Anfangsglieder lauten:
			\vspace*{-0.5em}\footnotesize
			\begin{equation*}
				0, 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, 55, 89, 144, 233, 377, 610, 987, 1597, 2584, \ldots
			\end{equation*}
		\end{Bemerkung}
	\end{column}
	\begin{column}[t]{0.24\textwidth}
		\personDB{Fibunacci}
	\end{column}
\end{columns}

\begin{columns}
	\begin{column}[t]{0.74\textwidth}
		\begin{minipage}[b]{7.5cm}
 	 		Ein paar interessante Eigenschaften:
			\begin{itemize}
				\item 	$f_{n+m} = f_{n+1} f_m + f_n f_{m-1}$
				\item 	$f_{2n+1} = (f_n)^2 + (f_{n+1})^2$
				\item 	$ggT(f_m, f_n) = f_{ggT(m,n)}$
			\end{itemize}
		\end{minipage}
	\end{column}
	\begin{column}[t]{0.24\textwidth}
			\includegraphics[width=2.4cm]{images/FibonacciSpirale3}
	\end{column}
\end{columns}

 
## Beispiel: Fibonacci-Folge

\begin{columns}
	\begin{column}[t]{7.5cm}
		\begin{minipage}[b]{7.5cm}
			\begin{itemize}
				\item 	Der Quotient zweier aufeinanderfolgender Fibonacci-Zahlen nähert 
						sich der \textbf{goldenen Zahl} $\Phi$ an.
						\begin{equation*}
							\lim\limits_{n \to \infty} \frac{f_n}{f_{n-1}} 
								= \Phi 
								= \frac{1+\sqrt{5}}{2} 
								\approx 1{,}618
						\end{equation*}
				\item 	Es ist
						\begin{equation*}
							f_n = \frac{1}{\sqrt{5}}
									\cdot 
									\left(
										 \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2} \right)^n
										-\left(\frac{1-\sqrt{5}}{2} \right)^n
									\right)
						\end{equation*}
			\end{itemize}
		\end{minipage}
	\end{column}
	\begin{column}[b]{2.4cm}
		\includegraphics[width=2.4cm]{images/goldener_schnitt}
	\end{column}
\end{columns}

#### {.remark}
Mehr zum Goldenen Schnitt finden Sie u.a. hier:

- \href{http://bit.ly/1SRzN2J}{Auf der Suche nach einem Mandala  der Goldene Schnitt}
- \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Goldener_Schnitt}{Wikipedia}

\AUFGABEN{3 und 4}

## Beispiel: Heron-Verfahren

### {.personbegin person=Heron}

Gegeben sei die Folge $(h_n)$ durch die Vorschrift
\begin{equation*}
	h_{n+1} = \frac{h_n}{2} + \frac{1}{h_n}\quad \text{ mit }h_1 = 2\;.
\end{equation*}

#### {.exercise}
Berechnen Sie $h_2$, $h_3$, $h_4$, $h_5$, $h_6$. -- Was stellen Sie fest?

### {.personend}


## Idee des Heron-Verfahrens

Das Heron-Verfahren liefert eine Folge ($h_n$), deren Glieder $h_n$ sich mit wachsendem 
$n$ dem Wert von $\sqrt{2}$ annähern.

**Die Idee dahinter ist die Folgende:**

Ist ein $h$ eine Näherung für $\sqrt{2}$, dann sollte $h \cdot h \approx 2$ sein.

Wäre $h=\sqrt{2}$ würde hier die Gleichheit gelten. 
Formen wir $h\cdot h=2$ in $h=\frac{2}{h}$ um, so erhalten wir mit $\frac{2}{h}$ eine 
andere Näherung für $\sqrt{2}$, falls $h$ nicht $\sqrt{2}$ ist.

*Dabei gilt:* Ist $h>\sqrt{2}$ wird $\frac{2}{h}<\sqrt{2}$ sein und umgekehrt!

Statt uns zwischen $h$ und $\frac{2}{h}$ zu entscheiden nehmen die goldene Mitte, also 
$\frac12\cdot\left[h + \frac{2}{h}\right]$.

Iterieren wir unser Vorgehen, so erhalten wir die Folge 
\begin{equation*}
	h_{n+1} = \frac{h_n}{2} + \frac{1}{h_n}\quad \text{ mit }h_1 = h\;
\end{equation*}
mit dem Startwert $h$, den wir nahezu beliebig wählen können.

\AUFGABE{2,5; 8 und 9}

## Monotonie von Folgen
#### Monotonie {.definition}
Eine Folge ($a_n$) heißt

- **streng monoton wachsend**, falls für alle $n$ immer $a_n < a_{n+1}$;
- **monoton wachsend**, falls für alle $n$ immer $a_n \leq a_{n+1}$;
- **konstant**, falls für alle $n$ immer $a_n=const.$;
- **monoton fallend**, falls für alle $n$ immer $a_n \geq a_{n+1}$;
- **streng monoton fallend**, falls für alle $n$ immer $a_n > a_{n+1}$;
- **alternierend**, falls für alle $n$ immer $a_n\cdot a_{n+1} < 0$ gilt.

. . .


#### {.examples}
\small

- Die Folge $a_n = 5n-1$ ist wegen\vspace*{-0.5em}
	\begin{equation*}
		a_n = 5 n - 1 < 5 n + 4 = 5 n + 5 - 1 = 5 (n+1) -1 = a_{n+1}
	\end{equation*}\vspace*{-0.5em}
	*streng monoton wachsend*.
- Die Folge $b_{n+1} = \frac12 \cdot b_n$, $b_0=100$ ist wegen\vspace*{-0.5em}
	\begin{equation*}
		b_{n+1} = \frac12 \cdot b_n < b_n 
	\end{equation*}\vspace*{-0.5em}
	*streng monoton fallend*.

## Noch einmal Mengen und deren Beschränktheit  	 

#### Beschränktheit, Schranken, Infimum und Supremum {.definition}
Eine Menge (von Zahlen) $M$ heißt 

- **nach oben beschränkt**, falls eine Zahl $K$ existiert mit $x \leq K$ für alle $x \in M$.
- **nach unten beschränkt**, falls eine Zahl $k$ existiert mit $x \geq k$ für alle $x \in M$.

Man nennt das $k$ **untere** und $K$ **obere Schranke**.

Die kleinste obere Schranke nennt man **Supremum** und schreibt $\sup M$ dafür,
die größte untere Schranke nennt man **Infimum** und schreibt $\inf M$ dafür.

#### {.remark}
Ist das *Infimum* ein Element der Menge, so nennt man es auch **Minimum**.
Ist das *Supremum* ein Elenent der Menge, so nennt man es auch **Maximum**.

## Beschränktheit einer Folge

#### Menge aller Folgeglieder {.definition}
Wir bezeichnen mit $\left\{ a_n \right\} = \left\{ a \,|\, a = a_n, n \in \mathbf{N}\right\}$
die **Menge aller Folgenglieder**.

#### Beschränktheit {.definition}
Eine Folge $a_n$ heißt 

- **nach oben beschränkt**, falls $\left\{ a_n \right\}$ nach oben beschränkt ist. 
- **nach unten beschränkt**, falls $\left\{ a_n \right\}$ nach unten beschränkt ist. 
- **beschränkt**, falls $\left\{ a_n \right\}$ nach unten und nach oben beschränkt ist. 

. . .

#### {.fact}
- Eine (streng) monoton wachsende Folge ist immer nach unten beschränkt.
- Eine (streng) monoton fallende Folge ist immer nach oben beschränkt.
 
## Konvergenz und Grenzwert einer Folge

#### Konvergenz und Grenzwert{.definition}
Eine Folge ($a_n$) heißt **konvergent** gegen eine (reelle) Zahl $a$,
falls es zu jedem $\epsilon > 0$ einen Folgenindex $n_0$ gibt, so dass
für alle $n \geq n_0$ die Folgenglieder $a_n$ im Intervall
$(a-\epsilon, a+\epsilon)$ liegen.


D.h. für alle $n \geq n_0$ gilt:
\begin{equation*}
	|a_n - a| < \epsilon
\end{equation*}


Man schreibt dafür
\begin{equation*}
	\lim\limits_{n\to\infty} a_n = a \quad \text{ oder } \quad a_n \to a \text{ für } n \to \infty
\end{equation*}
und nennt $a$ den **Grenzwert** der Folge $(a_n)$.

## Beispiele konvergenter Folgen
#### $a_n = c$ {.example}
Für jedes $\epsilon > 0$ ist $a_n=c$ immer im Intervall $(c-\epsilon,c+\epsilon)$.
Also ist $\lim\limits_{n\to\infty} a_n = c$.

. . .

#### $a_n = \frac{1}{n}$ {.example}

Sei $\epsilon > 0$. Dann liegt $\frac1n \in (-\epsilon,\epsilon)$, 
wenn $n > \frac1\epsilon$ gilt. 
Also wähle man $n_0$ so, dass $n_0 > \frac{1}{\epsilon}$ und wir haben gezeigt, dass
$\lim\limits_{n\to\infty} a_n = 0$ gilt.\pause

. . .

#### $a_n = \left(\frac12\right)^n$ {.example}
Wegen $\left(\frac12\right)^n = \frac{1}{2^n} < \epsilon 
		\Longleftrightarrow \frac{1}{\epsilon} < 2^n
		\Longleftrightarrow \log_2 \frac{1}{\epsilon} < n$ haben wir mit
$n_0 > \log_2 \frac{1}{\epsilon}$ wieder eine untere Grenze gefunden und es ist
$\lim\limits_{n\to\infty} a_n = 0$.
 
## Die eulersche Zahl als Folge

### {.personbegin person=Euler}

#### Eulersche Zahl {.definition}
Die **eulersche Zahl**
\begin{equation*}
	e \approx 2,71828\,18284\,59045\,23536\,02874\,71352\,66249 \dots 
\end{equation*}

ist eine *irrationale* und sogar *transzendente* *reelle Zahl*.

#### {.endblock}

Sie ist die Basis des *natürlichen Logarithmus* ($\ln(x)$) und der *Exponentialfunktion*
$\exp(x) = e^x$. 

### {.personend}


#### Die eulersche Zahl als Folge {.remark}
Es gilt:
\begin{equation*}
	e = \lim\limits_{n\to \infty} \left(1+\frac{1}{n}\right)^n
\end{equation*} 
 

## Elementare Nullfolgen

#### Elementare Nullfolgen {.facts}
Die Nullfolge
\begin{equation*}
	\lim\limits_{n\to\infty} \frac1n = 0 
\end{equation*}
und sofern $|q| < 1$ die Folge 
\begin{equation*}
	\lim\limits_{n\to\infty} q^n = 0 
\end{equation*}
nennt man auch **elementare Nullfolgen**.

#### {.facts}
* 	Die Folge $a_n = 0{,}99999^n$ ist eine Nullfolge.
* 	Die Folge $b_n = 1^n$ ist *keine* Nullfolge, sondern die konstante Folge $1,1,1,1,\dots$ .
* 	Die Folge $c_n = \frac1{n^2}$ ist, wegen $c_n\geq 0$ und $c_n \leq \frac1n$ ebenfalls eine Nullfolge.

\AUFGABE{2}

## Ein paar schnelle Fakten

#### {.facts}
* Jede beschränkte und monoton Folge $(a_n)$ konvergiert:
	- 	Ist $(a_n)$ beschränkt und monoton wachsend, dann ist $\lim a_n = \sup \{a_n\}$.
	-	Ist $(a_n)$ beschränkt und monoton fallen, dann ist $\lim a_n = \inf \{a_n\}$.
* Eine Folge muss nicht monoton sein um zu konvergieren!
* Jede konvergente Folge ist beschränkt. -- Eine unbeschränkte Folge ist nicht konvergent.
* Eine Folge $(a_n)$ konvergiert genau dann gegen $a$, falls die Folge $(a_n - a)$ 
	eine Nullfolge ist.


## Rechenregeln für konvergente Folgen

Seien $a_n$ und $b_n$ konvergente Folgen mit den Grenzwerten $a$ und $b$. 
Ferner sei $c$ eine beliebige (reelle) Konstante, dann gilt:
\begin{itemize}
\begin{columns}
	\begin{column}[b]{.45\textwidth}
		\item 	$\displaystyle \lim\limits_{n \to \infty} \left(c \cdot a_n\right) = c \cdot a$
		\item 	$\displaystyle \lim\limits_{n \to \infty} \left(a_n + b_n\right) = a + b$
		\item 	$\displaystyle \lim\limits_{n \to \infty} \left(a_n - b_n\right) = a - b$
	\end{column}
	\begin{column}[b]{.45\textwidth}
		\item 	$\displaystyle \lim\limits_{n \to \infty} \left(a_n \cdot b_n\right) = a \cdot b$		
		\item 	$\displaystyle \lim\limits_{n \to \infty} \left(\frac{a_n}{b_n}\right) = \frac{a}{b}\;,$ falls $b \neq 0$
	\end{column}
\end{columns}
\end{itemize}

#### {.examples}
- 	$a_n = \frac{n-1}{n}$.
	Dann ist $\lim a_n	= \lim \left(1-\frac1n\right) 
						= \lim 1 - \lim \frac1n 
						= 1 - 0 
						= 1$. 
- 	$b_n = \frac4n$. 
	Dann ist $\lim b_n 	= \lim \left(4 \cdot \frac1n \right) 
						= \lim 4 \cdot \lim \frac1n
						= 4 \cdot 0 
						= 0$.

-	$c_n = \frac{n^2-2n-1}{n^2-1}$. 
	Dann ist $\lim_{n\to\infty} c_n	= \lim_{n\to\infty} \frac{n^2 \cdot (1-\frac2n-\frac{1}{n^2})}{n^2 \cdot (1-\frac{1}{n^2})} 
									= 1$.

## Divergenz

#### Divergenz {.definition}
Jede Folge, die nicht konvergiert, ist **divergent**. 

#### {.examples}
- 	$a_n = n$
- 	$b_n = \sin (n)$
- 	$c_n = (-1)^n \cdot n$
- 	$d_n = (-1)^n$
 

## Bestimmte Divergenz

#### Bestimmte Divergenz / uneigentliche Konvergenz {.definition}

Divergiert eine Folge $a_n$ derart, dass die Kehrwerte der Folgeglieder $\frac{1}{a_n}$
gegen 0 konvergieren und ab einem bestimmten $n_0 \in \mathbf{N}$ für alle Folgeglieder
mit $n>n_0$ immer $a_n > 0$ bzw. $a_n < 0$ gilt, so sagen wir
$a_n$ ist **bestimmt divergent** oder **uneigentlich konvergent gegen positiv unendlich** 
bzw. **gegen negativ unendlich**.

#### {.example}
Jede nach oben oder unten unbeschränkte aber monoton Folge ist bestimmt gegen 
positiv bzw. negativ unendlich divergent.

\AUFGABEN{6 und 7}
\AUFGABEN{8 und 9}


## Reihen
	
#### (unendliche) Reihe {.definition}
Der (formale) Ausdruck
\begin{equation*}
	\sum_{k=1}^\infty a_k = a_1 + a_2 + a_3 + ...
\end{equation*}
mit $a_k \in \mathbf{R}$ heißt (**unendliche**) **Reihe**.
	
. . .
	
#### {.examples}

* 	$\displaystyle \frac{1}{3} 	= \sum_{k=1}^\infty \left( 3 \cdot \frac1{10^k}\right)  = 0 + 0{,}3 + 0{,}03 + \cdots = 0{,}\bar{3}$
* 	$\displaystyle \sum_{k=1}^\infty \frac{1}{k} = 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \frac{1}{4} + \cdots$ wird auch **harmonische Reihe** genannt.		


## Konvergenz von Reihen

#### Konvergenz {.definition}
Konvergiert die Folge $s_n$ der **Partialsummen** einer Reihe
\begin{equation*}
	s_n = \sum_{k=1}^n a_k = a_1 + a_2 + \cdots + a_n
\end{equation*}
gegen einen Wert $s$, so nennt man die Reihe **konvergent**.
Man schreibt dann auch
\begin{equation*}
	\lim\limits_{n\to\infty} s_n = \sum_{k=0}^\infty a_k = \lim_{n \to \infty} \sum_{k=0}^{n} a_k = s
\end{equation*}		


\small	

#### Konvergenter Reihen {.examples}

\begin{itemize}
	\begin{columns}
 		\begin{column}[b]{.40\textwidth}
 			\item 	$\displaystyle \sum_{k=1}^\infty \frac{1}{k^2} = \frac{\pi^2}{6}$
		 \end{column}
 		\begin{column}[b]{.45\textwidth}
 			\item 	$\displaystyle \sum_{k=0}^\infty \frac{1}{2^k} = 2$
 		\end{column}
	\end{columns}
\end{itemize}
	
\AUFGABEN{10, 11 und 12}

## Einige wichtige konvergente Reihen

#### Konvergenter Reihen (forts.) {.examples}

\begin{itemize}
	\begin{columns}
 		\begin{column}[b]{.40\textwidth}
 			\item 	$\displaystyle \sum_{k=0}^\infty (-1)^k \frac{x^{2k+1}}{(2k+1)!} = \sin(x)$
 			\item 	$\displaystyle \sum_{k=0}^\infty \frac{x^{k}}{k!} = \exp(x) = e^x$ 
 			\item	$\displaystyle \sum_{k=0}^\infty (-1)^k \frac{x^{k+1}}{n+1}  = \ln(1+x)$,  $x\in(-1;1]$
		 \end{column}
 		\begin{column}[b]{.45\textwidth}
 			\item 	$\displaystyle \sum_{k=0}^\infty (-1)^k \frac{x^{2k}}{(2k)!} = \cos(x)$
 			\item	$\displaystyle \sum_{k=0}^\infty \frac{(-1)^k}{2k+1} = \frac{\pi}{4}$
 			\item 	$\displaystyle \sum_{k=1}^\infty \frac{(-1)^{k+1}}{k} = \sum_{k=1}^\infty \frac{1}{k\cdot 2^k} = \ln(2)$ \\[1em]
 		\end{column}
	\end{columns}
\end{itemize}

## Absolute Konvergenz von Reihen

#### Absolute Konvergenz {.definition}
Konvergiert nicht nur $\sum_{k=1}^\infty a_k$ sondern auch $\sum_{k=1}^\infty |a_k|$,
so heißt die Reihe **absolut konvergent**.
	
#### {.fact}	
Jede *absolut konvergente* Reihe *konvergiert*
auch gewöhnlich. \pause
Es gibt aber *konvergente* Reihen, die 
**nicht** *absolut konvergieren*.


## Divergenz von Reihen

#### Divergenz {.definition}
Eine nicht konvergente Reihe heißt **divergent**.

#### {.examples}
Die harmonische Reihe 
\begin{equation*}
	\sum_{n=1}^\infty \frac1n
\end{equation*} 
ist divergent.

. . .

#### {.fact}	
Damit eine Reihe $\sum a_k$ *konvergiert* 
**muss** $(a_k)$ eine *Nullfolge* sein. 

. . .

Die Umkehrung gilt in der Regeln *nicht*!


## Rechenregeln für konvergente Reihen

Es seien $\sum a_k$ und $\sum b_k$ konvergente Reihen 
und $c$ eine reelle Zahl. 
Dann gilt:

-  	$\displaystyle \sum (c \cdot a_k) = c \cdot \sum a_k$
-  	$\displaystyle \sum (a_k + b_k) = \sum a_k + \sum b_k$
- 	$\displaystyle \sum (a_k - b_k) = \sum a_k - \sum b_k$

#### {.example}

- $\displaystyle 6 \cdot \sum_{k=1}^\infty \frac{1}{k^2} = \sum_{k=1}^\infty \frac{6}{k^2} = \pi^2$

## Bekannte Typen von Reihen und ihre Konvergenz

#### Arithmetische Reihen
Arithmetische Reihen basieren auf *arithmetischen Folgen*. 
Das sind Folgen die dem Bildungsgesetz $a_k = a_0 + k \cdot d$
mit einer Konstanten $d$ gehorchen.
Für $d \neq 0$ ist $a_k$ keine Nullfolge, 
also die arithmetische Reihe *nicht konvergent*.
				
#### Geometrische Reihen
Geometrische Reihen basieren aus *geometrischen Folgen*.
Eine Folge $a_k$ heißt dabei geometrisch, 
wenn $a_k=a_0 \cdot q^k$ ist, mit $q$ konstant.
				
Dabei ist $\displaystyle s_n = \sum_{k=0}^n q^k=\frac{q^{n+1}-1}{q-1}$.
Für $|q|<1$ ist die Reihe dann *konvergent* gegen $\displaystyle \frac{1}{1-q}$, 
für $|q|>1$ *divergent*.


## Bekannte Typen von Reihen und ihre Konvergenz

#### Harmonische Reihen
Unter eine *harmonischen Reihe* verstehen wir den Ausdruck
$\sum\limits_{k=1}^\infty \frac1{k^d}$ mir $d$ konstant.
Eine harmonische Reihe ist für alle $d>1$ konvergent, 
für alle $0 \leq d < 1$ divergent.
				
#### Teleskopreihen
Unter *Teleskopreihen* versteht man Reihen der Gestalt
$\sum\limits_{k=0}^\infty (a_i-a_{i+1}) = a_1 - a_2 + a_2 - a_3 +a_3 - a_4 + \cdots$
				
Eine Teleskopreihe konvergiert, wenn die Folge $a_k$ konvergiert und es gilt:
$\lim\limits_{n\to\infty} a_n = K \Longrightarrow \sum\limits_{k=0}^\infty (a_i -a_{i+1}) = a_1 - K$

\subsection[Konvergenzkriterien für Reihen]{Regeln zur Bestimmung der Konvergenz einer Reihe}

## Majorantenkriterium
	
#### Majorantenkriterium {.theorem}
Eine Reihe $\sum a_k$ *konvergiert absolut*, wenn es eine konvergente Reihe 
$\sum b_k$ gibt mit $b_k\geq 0$, so dass ab einem Index $n_0$ 
$|a_n| \leq b_n$ gilt für alle $n>n_0$. 
	
Man nennt dann die Reihe $\sum b_k$ die **Majorante** zu $\sum a_k$.

. . .
	
#### {.example}
Wir wissen, dass $\displaystyle \sum_{k=1}^\infty \frac{1}{k^d}$ für alle $d>1$ konvergiert, dann 
konvergiert auch $\displaystyle \sum_{k=1}^\infty \frac1{k(k+1)}$, da 
$\displaystyle\frac1{k(k+1)} \leq \frac1{k^2}$ ist für alle $k \geq 1$.



*Man sagt auch:* $\displaystyle\frac{1}{k^2}$ **ist eine Majorante zu**  oder 
**majorisiert** $\displaystyle \frac{1}{k(k+1)}$. 


## Minorantenkriterium
	
#### Minorantenkriterium {.theorem}
Eine Reihe $\sum a_k$ *divergiert*, 
wenn es eine divergente Reihe $\sum b_k$
gibt, so dass ab einem Index $n_0$ alle $a_n \geq b_n$ sind 
für alle $n>n_0$.
		
Man nennt dann die Reihe $\sum a_k$ eine **Minorante**
zu $\sum a_k$.


## Quotientenkriterium
	
#### Quotientenkriterium {.theorem}
Eine Reihe $\sum a_k$ mit $a_k \neq 0$ *konvergiert absolut*, 
wenn es eine Zahl $q$ gibt, mit $0 \leq 0 < 1$, so dass
für alle $k$ ab einem Index $k_0$
\begin{equation*}
	\left| \frac{a_{k+1}}{a_k}\right| \leq q < 1
\end{equation*}
gilt.
	
Das gilt insbesondere dann, falls
$\lim\limits_{k\to\infty} \left| \frac{a_{k+1}}{a_k}\right| = q < 1$ 
ist.
		
		
Wenn dagegen für alle $k$ ab einem Index $k_0$
\begin{equation*}
	\left| \frac{a_{k+1}}{a_k}\right| > 1
\end{equation*}
gilt, 
so ist die Reihe $\sum a_k$ *divergent*.
	
Das gilt insbesondere dann, falls
$\lim\limits_{k\to\infty} \left| \frac{a_{k+1}}{a_k}\right| = q > 1$ 
ist.
	

## Beispiele zum Quotientenkriterium
	
* 	$\displaystyle \sum_{k=1}^\infty \frac{x^k}{k!}$ \qquad	ist konvergent, da wegen
	
	$\displaystyle  a_k = \frac{x^k}{k!}$ und $a_{k+1} = \frac{x^{(k+1)}}{(k+1)!}$ der Quotient
	
	\begin{equation*}
		\left| \frac{a_{k+1}}{a_k} \right| = \left| \frac{x^{k+1} k!}{x^k (k+1)!} \right| = \frac{|x|}{k+1}
	\end{equation*}
	
	ist.
	
	Da nun $\displaystyle \lim\limits_{k \to \infty} \frac{|x|}{k+1} = 0 \leq q < 1$ gilt,
	ist somit die Reihe konvergent.

## Beispiele zum Quotientenkriterium

				
* 	$\displaystyle \sum_{k=1}^\infty \frac{x^k}{k}$ \qquad		
	ist konvergent für $|x|< 1$ und divergent für $|x|>1$.
	
	Wegen $\displaystyle  a_k = \frac{x^k}{k}$ und $a_{k+1} = \frac{x^{(k+1)}}{k+1}$ ist der Quotient
	
	\begin{equation*}
		\left| \frac{a_{k+1}}{a_k} \right| = \left| \frac{x^{k+1} k}{x^k (k+1)} \right| = \frac{|x k|}{k(1+1/k)} = \frac{|x|}{1+1/k}.
	\end{equation*}
	 
	Somit gilt $\displaystyle \lim\limits_{k \to \infty} \frac{|x|}{1+1/k} = |x|$
	 
	und daher ist die Reihe für $|x| < 1$ konvergent und für $|x| > 1$ divergent.
	

## Beispiele zum Quotientenkriterium
	
\small

*  	$\displaystyle \sum_{k=1}^\infty \frac{1}{k}$ \qquad ist divergent, da aber
	\begin{equation*}
		\lim\limits_{k\to\infty} \left| \frac{k}{(k+1)} \right| 
		= \lim\limits_{k\to\infty}  \frac{k}{k(1+1/k)}
		= \lim\limits_{k\to\infty}  \frac{1}{1+1/k} 
		= 1
	\end{equation*}
	ist, können wir mit Hilfe des Quotientenkriteriums *keine* Aussage machen.
	
	
* 	$\displaystyle \sum_{k=1}^\infty \frac{(-1)^{k+1}}{k}$ \qquad konvergiert gegen $\ln 2$, da aber
	\begin{equation*}
		\lim\limits_{k\to\infty} \left| -\frac{k}{(k+1)} \right| 
		= \lim\limits_{k\to\infty}  \frac{k}{k(1+1/k)}
		= \lim\limits_{k\to\infty}  \frac{1}{1+1/k} 
		= 1
	\end{equation*}
	ist, können wir mit Hilfe des Quotientenkriteriums *keine* Aussage machen.
	
	Hier hilft aber das *Leibnizkriterium*.
	


## Die Divergenz der harmonischen Reihe

\small

Da die harmonische Folge nur positive Elemente enthält, sind die Werte 
der Partialsumme der harmonischen Reihe streng monoton steigend.
	
Obwohl die Elemente der harmonische Folge schnell kleiner werden und 
sich an Null annähern, ist die aus ihnen gebildete Reihe divergent! 
Der Wert der Reihe überschreitet beliebige Werte, wenn $n$ nur groß genug 
gewählt wird.  
	
Dies ist einsehbar, durch Vergleich mit einer Reihe, die in jedem Glied 
kleiner oder gleich ist:

\footnotesize

\begin{equation*}
	\begin{matrix}
		H_n &=&  1 + 1/2 &+&  \left(1/3 + 1/4\right) &+&  \left(1/5 + 1/6 + 1/7 + 1/8\right) & + \cdots + 1/n \\ 
		\\ 
			&>& 1 + 1/2 &+& \left(1/4 + 1/4\right) &+& \left(1/8 + 1/8 + 1/8 + 1/8\right) & + \cdots + 1/n \\ 
		\\ 	&=& 1 + 1/2 &+& \left(1/2\right) &+& \left(1/2\right) & + \cdots + 1/2 
	\end{matrix}
\end{equation*}

\small

Die Summe der letzten Zeile kann offensichtlich jeden Wert übersteigen, 
wenn $n$ entsprechend groß ist. Diese Ungleichung zeigt außerdem, dass
\begin{equation*}
	\sum_{n=1}^{2^k} \,\frac{1}{n} \;\ge\; 1 + \frac{k}{2}, \quad {\text{wobei } k=0,1,2,\dots }.
\end{equation*}

## Konvergenzkriterium von Leibniz

\begin{columns}
	\begin{column}{0.74\textwidth}
		\begin{Satz}[Leibniz-Kriterium]
			Sei $(a_n)$ eine reelle, monoton fallende Nullfolge, dann konvergiert
			die \textbf{alternierende Reihe}
			\begin{equation*}
				s = \sum_{n=0}^\infty \left[(-1)^n \cdot a_n\right]\;.
			\end{equation*}
		\end{Satz}
	\end{column}
	\begin{column}{0.24\textwidth}
		\personDB{Leibniz}
	\end{column}		
\end{columns}

\small
	
#### {.examples}

* 	$\displaystyle \sum_{n=1}^\infty \frac{(-1)^{n+1}}{n} = \ln(2)$ 
	\quad 
	konvergiert, da $a_n = \frac{1}{n}$ eine monoton fallende Nullfolge ist.
* 	$\displaystyle \sum_{n=1}^\infty \frac{(-1)^{n+1}}{2n+1} = \frac{\pi}{4}$
	\quad 
	konvergiert, da $a_n = \frac{1}{2n+1}$ eine monoton fallende Nullfolge ist.				

## Abschätzung des Grenzwerts beim Leibniz-Kriterium
 				
#### Abschätzung des Grenzwerts {.remark}	
Für eine nach dem Leibniz-Kriterium konvergierenden Reihe, mit monoton fallender 
Folge $(a_n)$ und Grenzwert $s$, liefern die Partialsummen
\begin{equation*}
	s_n = \sum\limits_{k=0}^n \left[(-1)^{k} \cdot a_k\right]
\end{equation*}
für jede natürlich Zahl $k$ durch
\begin{equation*}
	s_{2k-1} \leq s \leq s_{2k}
\end{equation*}
eine Abschätzung für $s$.

## Beispiel einer Abschätzung

\small

#### {.example}

Für $a_n=\frac{1}{n}$ und damit $\displaystyle s_n=\sum_{m=1}^n \frac{(-1)^{m+1}}{m}$ gilt:
\begin{align*}
	\mathbf{k=1} 	&: s_1 = 1 										&\geq \ln(2) &\geq s_2 = 1-\frac12 = \frac12 \\
	\mathbf{k=2} 	&: s_3 = 1 - \frac12 + \frac13 = 0{,}8\bar{3} 	&\geq \ln(2) &\geq 1 -\frac12 + \frac13 - \frac14 = 0{,}58\bar{3} \\
		 			&  & \vdots &\hfill \\
	\mathbf{k=10} 	&: s_{19} \approx 0{,}718771403 				&\geq \ln(2) &\geq s_{20} \approx 0{,}668771403 \\
		 			&  & \vdots &\hfill \\
	\mathbf{k=20} 	&: s_{39} \approx 0{,}705803381 				&\geq \ln(2) &\geq s_{40} \approx 0{,}680803381 \\ 
					&  & \vdots &\hfill \\
	\mathbf{k=50}	&: s_{99} \approx 0{,}698172179 				&\geq \ln(2) &\geq s_{100} \approx 0{,}688172179 
\end{align*}

\textbf{Beachte}: $\ln(2) \approx 0{,}69314718$

\AUFGABE{16}